%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.5cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{14/11/2017}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no3}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
Faire au choix un des deux exercices \ref{ex:carree} et \ref{ex:cube} (l'exercice \ref{ex:cube} est plus difficile). L'exercice \ref{ex:pyromaths} est obligatoire.
\end{em}

\begin{exercice}[Variation de la fonction carrée]\label{ex:carree}
On appelle \emph{fonction carrée} la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto x^2$.
  Le but de l'exercice est d'étudier ses variations.

  \begin{enumerate}
    \item À l'aide de vos connaissances du début d'année ou de l'an passé, dresser le tableau de variations de cette fonction sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}
On suppose ici que vous ne connaissez pas ces variations : nous allons les retrouver.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item Soient $a$ et $b$ deux nombres positifs, tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le signe de $a+b$ ? Quel est le signe de $a-b$ ?
        \item En déduire que $\left( a+b \right)\left( a-b \right)<0$.
        \item En déduire que $a^2<b^2$.
        \item En déduire le sens de variations de $f$ sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
        \end{enumerate}
    \item Refaire le même raisonnement avec $a$ et $b$ deux nombres négatifs, et en déduire le sens de variations de $f$ sur $\left] -\infty;0 \right]$.
    \item Conclure en dressant le tableau de variations de la fonction carrée sur $\mathbb{R}$.

  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations de la fonction cube]\label{ex:cube}
  On appelle \emph{fonction cube} la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $x\mapsto x^3$.
Le but de l'exercice est d'étudier ses variations.
  \begin{enumerate}
    \item Conjecturer, à l'aide de la calculatrice (ou d'un ordinateur), les variations de cette fonction sur $\mathbb{R}$.
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item \emph{Premier cas : $a$ et $b$ sont de signe opposé.}

Justifier que, si $a$ et négatif est positif et $b$ est positif, alors $a^3<b^3$.
    \item \emph{Second cas : $a$ et $b$ sont de même signe.}
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, on a : $a^3-b^3=\left(a-b\right)\left(a^2+ab+b^2\right)$.
        \item On suppose que $a$ et $b$ sont de même signe. Quel est alors le signe de $a^2+ab+b^2$ ?
        \item Montrer que si $a$ et $b$ sont de même signe, et $a<b$, alors $a^3-b^3<0$. En déduire que si $a<b$, et $a$ et $b$ sont de même signe, alors $a^3<b^3$.
      \end{enumerate}
    \item Déduire des questions précédentes que, pour tous réels $a$ et $b$ tels que $a<b$, on a $a^3<b^3$.
    \item Conclure en dressant le tableau de variation de la fonction cube.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercice libre]\label{ex:pyromaths}
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé (ou me l'envoyer par courriel), et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie.

  Par exemple :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de seconde} $\rightarrow$
\emph{Comparer des images à partir du sens de variation},
\emph{Tableaux de variations et courbe},
\emph{Extrema locaux à partir du tableau de variation}
: Révisions sur les tableaux de variation pour le chapitre en cours.
    \item \emph{Classe de seconde} $\rightarrow$ \emph{Vecteurs} : Révisions pour le prochain chapitre.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
